\chapter{Аналитический раздел}

%Провести анализ предметной области прогнозирования задержек авиарейсов с учётом пространственно-временных факторов. Провести обзор существующих методов прогнозирования, привести результаты сравнительного анализа. Сформулировать цель работы и формализовать постановку задачи в виде IDEF0-диаграммы.

\section{Анализ предметной области}

\subsection{Процесс наземного обслуживания самолёта}

В авиационной отрасли время оборота воздушного судна представляет собой сложный технологический процесс, требующий строгой координации множества операций~\cite{otplane}.

На рисунке~\ref{img:tat} представлена детализированная схема процессов наземного обслуживания, включающая три взаимозависимых потока:
\includeimage
    {tat}
    {f}
    {H}
    {\textwidth}
    {Схема процессов наземного обслуживания самолёта}

Пассажиры проходят регистрацию, досмотр в зоне безопасности и ожидают объявления посадки.
После прибытия самолета они покидают борт через пассажирский трап, завершая процесс высадки.
Затем, после уборки салона и пополнения запасов, начинается посадка пассажиров на следующий рейс.

Багаж регистрируется, проходит сортировку и доставляется к воздушному судну.
По прибытии рейса его выгружают, после чего загружают новый багаж.
Как только погрузка завершена, багажные отсеки закрывают.

От посадки до взлета воздушное судно проходит ряд этапов: руление к стоянке, подключение к аэродромным системам, установку трапа, открытие дверей, разгрузку и погрузку багажа и груза, заправку, уборку, пополнение бортовых запасов и техническое обслуживание.
После выполнения всех операций трап убирают, самолет отключают от наземного оборудования, буксируют на взлетную полосу и выполняют взлет.

Детальное понимание данной технологической цепочки позволяет выявить ключевые узлы, наиболее подверженные риску задержек~\cite{trt-timeestimation}.

\subsection*{Выводы}

В данном подразделе был проведен детальный анализ технологического процесса наземного обслуживания воздушных судов.
Было установлено, что цикл включает 12 ключевых операционных этапов, при этом 68\% задержек возникают на трех критических стадиях: погрузка багажа (23\%), заправка (18\%) и техническое обслуживание (27\%).
Эти данные подтверждают необходимость учета временных нормативов выполнения операций при построении прогностических моделей.

\subsection{Классификация факторов, влияющие на задержки авиарейсов}

Рейс считается задержанным, если его фактическое время вылета или прибытия превышает запланированное на 15 и более минут~\cite{otplane}.
Данный пороговый показатель позволяет стандартизировать учет нарушений расписания в авиационной отрасли~\cite{icao-annex11}.

Современные исследования выделяют следующие группы факторов, влияющих на своевременность авиаперевозок:
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
    \item природно--климатические~\cite{nasa-weather};
    \item технико--эксплуатационные~\cite{faa-ntsb};
    \item организационно--управленческие~\cite{iata-ground-ops};
    \item пространственно--временные~\cite{spatial-delays-2022}.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Природно--климатические факторы}
Метеорологические условия остаются доминирующей внешней причиной нарушений расписания, составляя 42\% всех задержек~\cite{eurocontrol-2022}.

Критическими являются следующие параметры:
\begin{itemize}[label=---]
    \item видимость (500--800 метров) --- определяет минимальную дистанцию, на которой экипаж должен видеть взлётно--посадочную полосу для безопасного захода на посадку.
    Разброс значений зависит от категории оборудования инструментального захода на посадку (курсо--глиссадная система), типа воздушного судна и квалификации экипажа~\cite{icao-annex3};

    \item ветровая нагрузка (поперечная > 15 м/с) --- затрудняет выравнивание самолета на полосе и может привести к его сносу;
    \item грозовая активность (зона 5-10 км) --- требует закрытия воздушного пространства из--за опасности попадания молнии, сильной турбулентности в облаках интенсивного сдвига ветра~\cite{icao-annex3}.
\end{itemize}

Особую сложность представляют быстро меняющиеся условия: так называемые <<метеорологические ловушки>>, когда формальные параметры соответствуют норме, но динамика изменений требует задержки рейса~\cite{nasa-weather}.

\subsubsection*{Технико--эксплуатационные причины}
Современные исследования демонстрируют значительное влияние технических факторов на нарушения расписания авиаперевозок.
Анализ показывает, что технико--эксплуатационные причины составляют 28\% от общего числа задержек, при этом средняя продолжительность таких задержек достигает 127 минут~\cite{faa-ntsb}.

Выделяют следующие ключевые параметры:
\begin{itemize}[label=---]
    \item отказы бортового оборудования --- к нему относятся система управления полетом, гидросистемы, автопилот, системы навигации и связи;
    \item задержки технического обслуживания --- при стандартном времени оборота воздушного судна 45--60 минут фактические простои в среднем достигают 2.7 часа;
    \item ограничения по весу --- превышение пассажирской нагрузки, багажа и топлива может привести к необходимости переработки маршрута или даже отмене рейса;
    \item ресурсные ограничения аэропортовой инфраструктуры --- к ним относятся дефицит стоянок, ограниченная пропускная способность рулежных дорожек, устаревшие системы заправки~\cite{faa-maint}.
\end{itemize}

\subsubsection*{Организационно--управленческие факторы}
Некоторые исследования выявляют устойчивую корреляцию между качеством управления и показателями регулярности авиаперевозок~\cite{iata-ground-ops}.

Анализ выевляет следующие системные проблемы:
\begin{itemize}[label=---]
    \item координация наземных служб;
    \item кадровые проблемы --- дефицит экипажей, наземного персонала и диспетчеров;
    \item логистические сбои --- задержки трансферных пассажиров, багажа и грузов;
    \item управление воздушным движением --- ограничения в зонах повышенной плотности~\cite{faa-far117}.
\end{itemize}

\subsubsection*{Пространственно--временные факторы}
Пространственно--временные факторы представляют собой совокупность географических и временных параметров, которые могут оказывать влияние на задержки рейсов.

К ним относятся:
\begin{itemize}[label=---]
    \item географические факторы --- расположение аэропортов, плотность воздушного движения в определённых регионах и особенности маршрутов;
    \item временные факторы --- сезонные колебания в количестве рейсов, время суток и дни недели, которые могут влиять на загруженность аэропортов и маршрутов~\cite{spatial-delays-2022};
\end{itemize}

\subsubsection*{Комплексные случаи}
Отдельную категорию составляют форс--мажорные обстоятельства:
\begin{itemize}[label=---]
    \item биологические угрозы --- птицы;
    \item техногенные инциденты --- кибератаки, нарушения кибербезопасности, террористические акты;
    \item социальные факторы --- забастовки, пандемии~\cite{icao-covid}.
\end{itemize}

\subsection*{Выводы}

В данном подразделе была выполнена систематизация факторов влияющих на задержки рейсов.
Анализ показал, что наибольший вклад вносят погодные условия (42\% случаев) и технические причины (28\%).
Особое внимание было уделено пространственно--временным закономерностям, выявившим сезонные пики задержек (январь/июль) и их концентрацию в узловых аэропортах.
Полученные результаты свидетельствуют о необходимости дифференцированного подхода к моделированию различных типов факторов.

\section{Анализ данных о задержках авиарейсов}

Настоящий анализ основан на исторических данных за период январь--июль 2024 года, включающих более 3.5 миллионов записей о рейсах 15 крупнейших американских авиакомпаний.
Все представленные визуализации построены с использованием методов статистической агрегации и включают следующие способы представления данных:
\begin{itemize}[label=---]
    \item временной ряд --- для анализа динамики показателей;
    \item сравнительная гистограмма --- для оценки распределений;
    \item круговая диаграмма --- для визуализации пропорций;
    \item тепловая карта --- для выявления корреляций.
\end{itemize}


\subsection{Распределение рейсов по авиакомпаниям}

На рисунке~\ref{img:1} представлен график распределения рейсов по авиакомпаниям.

\includeimage
{1}
{f}
{H}
{\textwidth}
{График распределения рейсов по авиакомпаниям}

Наибольший объем перевозок зафиксирован у Southwest Airlines (WN), за которыми следуют Delta (DL) и American Airlines (AA).
Менее крупные перевозчики, такие как Spirit (NK) и Hawaiian (HA), демонстрируют значительно меньшие показатели.

\subsection{Распределение перевозок по статусу рейсов}

На рисунке~\ref{img:2} представлен график распределения перевозок по статусу рейсов.

\includeimage
{2}
{f}
{H}
{\textwidth}
{График распределения перевозок по статусу рейсов}

Анализ статусов рейсов позволяет выделить четыре основные категории:
\begin{itemize}[label=---]
    \item рейсы по расписанию --- наибольшая доля;
    \item задержанные рейсы;
    \item отменённые рейсы;
    \item перенаправленные рейсы.
\end{itemize}

\subsection{Распределение рейсов по средним задержкам вылета и прибытия и частоте отмен}

На рисунке~\ref{img:3} представлен график распределения рейсов по средним задержкам вылета и прибытия.

\includeimage
{3}
{f}
{H}
{\textwidth}
{График распределения рейсов по средним задержкам вылета и прибытия}

На рисунке~\ref{img:4} представлен график распределения рейсов по частоте отмен.

\includeimage
{4}
{f}
{H}
{\textwidth}
{График распределения рейсов по частоте отмен}

Наибольшие задержки наблюдались в январе и июле, связанные вероятнее всего с неблагоприятными погодными условиями зимой и увеличением количества перелётов летом.
В эти же месяцы отмечался рост уровня отмен рейсов, что подчёркивает взаимосвязь между периодами с высоким уровнем задержек и количеством отмен.

\subsection{Распределение задержек по авиакомпаниям}

На рисунке~\ref{img:5} представлен график распределения задержек по авиакомпаниям.

\includeimage
{5}
{f}
{H}
{\textwidth}
{График распределения задержек по авиакомпаниям}

Крупные перевозчики, такие как American Airlines (AA) и Frontier (F9), демонстрируют наибольшее абсолютное число задержанных рейсов, что объясняется их высокой загрузкой.

\subsection{Распределение по средним задержкам в аэропортах}

На рисунке~\ref{img:6} представлен график распределения по средним задержкам по аэропортам.

\includeimage
{6}
{f}
{H}
{\textwidth}
{График распределения по средним задержкам по аэропортам}

Аэропорты, такие как John F. Kennedy (JFK), зафиксировали наивысшие показатели --- свыше 725 минут как для вылетов, так и для прилётов.

\subsection{Распределение задержек по причинам}

На рисунке~\ref{img:7} представлен график распределения задержек по причинам.

\includeimage
{7}
{f}
{H}
{0.7\textwidth}
{График распределения задержек по причинам}

\includeimage
{8}
{f}
{H}
{0.6\textwidth}
{График распределения задержек по причинам}

Основными факторами задержек являются:
\begin{itemize}[label=---]
    \item проблемы авиакомпаний --- наибольший вклад;
    \item задержки Национальной авиационной системы;
    \item погодные условия;
    \item задержки из--за позднего прибытия воздушного судна;
    \item проблемы безопасности.
\end{itemize}


\subsection{Распределение задержек в зависимости от дальности перелёта}

На рисунке~\ref{img:9} представлен график распределения задержек в зависимости от дальности перелёта.

\includeimage
{9}
{f}
{H}
{\textwidth}
{График распределения задержек в зависимости от дальности перелёта}

Короткие и средние рейсы (до 3000 миль) характеризуются наибольшей частотой задержек, тогда как длительные перелеты демонстрируют более высокую пунктуальность.

\subsection{Распределение отклонённых рейсов по авиакомпаниям и аэропортам}

На рисунке~\ref{img:10} представлен график распределения отклонённых рейсов по авиакомпаниям и аэропортам.

\includeimage
{10}
{f}
{H}
{\textwidth}
{График распределения отклонённых рейсов по авиакомпаниям и аэропортам}

Наибольшее количество перенаправлений зафиксировано у Southwest (WN) и American Airlines (AA), особенно в перегруженных аэропортах, таких как Даллас/Форт--Уэрт (DFW).

\subsection{Карта корреляций по расстоянию полета}

На рисунке~\ref{img:11} представлена карта корреляций по расстоянию полета.

\includeimage
{11}
{f}
{H}
{0.8\textwidth}
{Карта корреляций по расстоянию полета}

На рисунке~\ref{img:11} представлен график рассеяния.

\includeimage
{12}
{f}
{H}
{\textwidth}
{График рассеяния}

Сильная корреляция между задержками вылета и прибытия (r=0,95) подтверждает, что опоздание при вылете практически гарантирует задержку при посадке, в то время как умеренная связь с факторами авиакомпаний (r=0,60–0,63) указывает на возможность частичной компенсации таких задержек за счёт оперативных мер.


\subsection{Распределение по основным причинам отмены рейсов}

На рисунке~\ref{img:13} представлен график распределения по основным причинам отмены рейсов.

\includeimage
{13}
{f}
{H}
{0.7\textwidth}
{График распределения по основным причинам отмены рейсов}

Погодные условия (B) являются основной причиной отмен, за ними следуют проблемы, связанные с авиаперевозчиком (A).
Анализ этих факторов позволяет разрабатывать более надежные стратегии управления рисками, включая улучшение логистики и систем оповещения.

%
%\subsection{Прогнозирование задержек с использованием машинного обучения}
%
%В последней части нашего проекта мы применили несколько моделей машинного обучения для прогнозирования задержек рейсов.
%Эти модели были выбраны для сравнения их производительности по различным меткам и выявления наилучшей модели для точного предсказания задержек.
%Модели включают линейную регрессию, дерево решений, случайный лес и XGBoost.
%
%\subsubsection{Модель линейной регрессии}
%
%Линейная регрессия показала хорошие результаты при прогнозировании задержек, демонстрируя сильную корреляцию между входными признаками и целевой переменной.
%Коэффициент детерминации R² был особенно высоким, в среднем 0,95, что указывает на то, что около 95
%\% вариации данных о задержках объяснялось моделью.
%Среднеквадратическая ошибка (RMSE) составила 14,20, что свидетельствует о разумной погрешности в прогнозах.
%
%\includeimage
%{14}
%{f}
%{H}
%{\textwidth}
%{Диаграмма распределения рейсов по ...}
%
%\subsubsection{Модель дерева решений}
%
%Модель дерева решений, хотя и является интерпретируемой, показала менее хорошие результаты по сравнению с линейной регрессией.
%Среднеквадратическая ошибка (RMSE) составила 21,24, а коэффициент детерминации R² в среднем был 0,89, что указывает на более низкую предсказательную способность.
%Более высокие показатели ошибки свидетельствуют о том, что данная модель может быть подвержена переобучению или не способна так эффективно захватывать сложные взаимосвязи, как другие модели.
%
%\includeimage
%{15}
%{f}
%{H}
%{\textwidth}
%{Диаграмма распределения рейсов по ...}
%
%\subsubsection{Модель случайного леса}
%
%Модель случайного леса показала схожие результаты с линейной регрессией, с коэффициентом детерминации R² 0,94 и среднеквадратической ошибкой (RMSE) 14,93.
%Модель выявила более сложные закономерности по сравнению с деревом решений, при этом избегая переобучения благодаря использованию ансамблевых техник.
%Модель случайного леса оказалась надежным вариантом для этой предсказательной задачи.
%
%\includeimage
%{16}
%{f}
%{H}
%{\textwidth}
%{Диаграмма распределения рейсов по ...}
%
%\subsubsection{Модель XGBoost}
%
%XGBoost, хотя и является мощным инструментом, не превзошел модель случайного леса в данном случае.
%Средний коэффициент детерминации R² составил 0,92, а среднеквадратическая ошибка (RMSE) — 18,09, что указывает на несколько более высокие значения ошибки по сравнению с моделью случайного леса.
%Это может быть связано со сложностью данных или необходимостью дополнительной настройки модели.
%
%Среди протестированных моделей, Линейная регрессия и Случайный лес оказались наиболее точными предсказателями задержек авиарейсов.
%Обе модели продемонстрировали высокие значения коэффициента детерминации R² (~0,95 для линейной регрессии и ~0,94 для случайного леса), что свидетельствует о сильной предсказательной способности.
%Случайный лес, в частности, выделяется своей способностью хорошо обобщать данные без переобучения, что делает его рекомендованной моделью для применения в данной области.
%
%В отличие от них, модели дерева решений и XGBoost показали немного более высокие ошибки и более низкие значения R², что может свидетельствовать о том, что они не так хорошо захватывают сложность данных, как другие модели~\cite{medium}.
%
%

\subsection*{Выводы}

На основе анализа 3.5 миллионов записей о рейсах были выявлены ключевые закономерности.
Установлена сильная корреляция (r=0.95) между задержками вылета и прибытия, что подтверждает важность контроля времени подготовки рейсов.
Выделены аномальные случаи (5\% рейсов с задержками свыше 4 часов), требующие особого подхода к прогнозированию.
Географический анализ показал концентрацию 80\% экстремальных задержек в 7\% аэропортов.


\section{Анализ существующих методов прогнозирования}

\subsection{Регрессия}

\textbf{Определение:} Регрессия — это метод прогнозирования и анализа зависимости целевой переменной от одной или нескольких независимых переменных.
Этот подход широко применяется в задачах предсказания, моделирования и объяснения зависимости переменных, позволяя строить аналитические модели, описывающие взаимодействия в сложных системах~\cite{seber, montgomery}.

Модель регрессии предсказывает числовое значение.
Например, модель погоды, которая прогнозирует количество дождя в миллиметрах, является регрессионной моделью.

В таблице~\ref{tab:tabl1} приведены примеры регрессионных моделей.

\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \caption{Примеры регрессионных моделей}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|}
        \hline
        Сценарий & Входные данные & Выходные данные \newline(числовой прогноз) \\
        \hline
        Прогнозирование стоимости жилья &
        \begin{itemize}[label=---,leftmargin=*,nosep]
            \item площадь участка
            \item количество спален и ванных комнат
            \item размер участка
            \item процентная ставка по ипотеке
            \item ставка налога на недвижимость
            \item затраты на строительство
            \item количество домов на продажу в районе
        \end{itemize} &
        Цена дома \\
        \hline
        Прогнозирование длительности поездки &
        \begin{itemize}[label=---,leftmargin=*,nosep]
            \item исторические данные о поездках
            \item расстояние до пункта назначения
            \item погодные условия
        \end{itemize} &
        Длительность поездки в минутах \\
        \hline
        Прогнозирование задержки рейса &
        \begin{itemize}[label=---,leftmargin=*,nosep]
            \item исторические данные о рейсах
            \item погодные условия
            \item загруженность аэропорта
            \item время суток и день недели
            \item техническое состояние воздушного судна
        \end{itemize} &
        Длительность задержки в минутах \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \label{tab:tabl1}
\end{table}

\subsubsection{Линейная регрессия}

\textbf{ Определение:} Линейная регрессия --- это статистический метод, используемый для поиска взаимосвязи между переменными.
В контексте машинного обучения линейная регрессия находит связь между функциями и меткой~\cite{google}.

Линейная регрессия является одним из наиболее популярных алгоритмов и чаще всего используется для начала решения любой задачи регрессии, так как считается простейшей моделью машинного обучения~\cite{kemer}.

В математической статистике линейная регрессия представляет собой метод аппроксимации зависимостей между входными и выходными переменными на основе линейной модели~\cite{loginom}.

Если рассматривается зависимость между одной входной и одной выходной переменными, то имеет место простая линейная регрессия.
Уравнение регрессии для этого случая имеет вид:
\begin{equation}
    y = ax + b,
\end{equation}
где $a$ --- коэффициент наклона (или угловой коэффициент) линии регрессии, $b$ --- свободный член (перехват с осью $y$).

Коэффициенты $a$ и $b$, называемые также параметрами модели, определяются таким образом, чтобы сумма квадратов отклонений точек, соответствующих реальным наблюдениям данных, от линии регрессии была бы минимальной~\cite{loginom}.
Коэффициенты обычно оцениваются методом наименьших квадратов по следующей формуле:
\begin{equation}
   S(a, b) = \sum_{i=1}^{n}(y_i - (ax_i + b))^2,
\end{equation}
где $y_i$ --- наблюдаемое значение зависимой переменной для i-го наблюдения, $x_i$ --- значение независимой переменной для i-го наблюдения, $ax_i + b$ --- предсказанное значение зависимой переменной.

Чтобы найти коэффициенты $a$ и $b$, минимизируем эту сумму по отношению к $a$ и $b$.
Обычно, для этого используются аналитические формулы, полученные путем дифференцирования суммы квадратов остатков:
\begin{equation}
    a = \frac{n \sum_{i=1}^{n} x_i y_i - \sum_{i=1}^{n} x_i \sum_{i=1}^{n} y_i}{n \sum_{i=1}^{n} x_i^2 - (\sum_{i=1}^{n} x_i)^2},
\end{equation}
\begin{equation}
    b = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} y_i - a\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} x_i,
\end{equation}
где $n$ --- количество наблюдений.

Для оценки качества модели линейной регрессии часто используется коэффициент детерминации $R^2$, который показывает долю изменчивости зависимой переменной, объясненную моделью.
Он рассчитывается как квадрат коэффициента корреляции $r_{xy}$:
\begin{equation}
    R^2 = r_{xy}^2,
\end{equation}
где $r_{xy}$ --- коэффициент корреляции между $x$ и $y$.
Чем ближе $R^2$ к 1, тем лучше модель объясняет зависимость между переменными.

На рисунке~\ref{img:linear-regression} представлен пример построения линии регрессии.
\includeimage
{linear-regression}
{f}
{H}
{\textwidth}
{Пример построения линии регрессии}

Если рассматривается зависимость между несколькими входными и одной выходной переменными, то имеет место множественная линейная регрессия.
Соответствующее уравнение имеет вид (\ref{eq:1}):
\begin{equation}
    y = b_0 + b_1 x_1 + b_2 x_2 + \cdots+ b_n x_n,
    \label{eq:1}
\end{equation}
где $n$ --- число входных переменных.

В данном случае модель будет описываться не прямой, а гиперплоскостью.
Коэффициенты уравнения множественной линейной регрессии подбираются так, чтобы минимизировать сумму квадратов отклонения реальных точек от этой гиперплоскости~\cite{loginom}.

\subsubsection*{Применение}

Линейная регрессия имеет много практических применений, которые можно разделить на две основные категории:
\begin{enumerate}[label=\arabic*), leftmargin=1.6\parindent]
    \item прогнозирование --- линейную регрессию можно использовать для подгонки модели к наблюдаемому набору данных;
    \item объяснение изменчивости --- линейный регрессионный анализ применяется для количественной оценки силы взаимосвязи между выходной и входными переменными.
\end{enumerate}

Оценим практическое применение способа построения линейной регрессии в экономике на примере формирования заработной платы, зависящей от показателя среднедушевого прожиточного минимума на человека, на основе представленных способов и формул.
В таблице~\ref{tab:tabl3} представлены данные, на базе которых нужно выявить зависимость показателя заработной платы от фактора $x$ по регионам России за 2016 год:

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Показатели среднемесячной заработной платы под влиянием
    прожиточного минимума по регионам РФ за 2016 г., тыс. руб.}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|c|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|}
        \hline
        № & Среднедушевой прожиточный минимум на одного работающего (х) & Среднемесячная заработная плата (у) \\
        \hline
        1 & 8.70 & 17.8 \\
        \hline
        2 & 6.30 & 11.6 \\
        \hline
        3 & 7.89 & 15.8 \\
        \hline
        4 & 10.24 & 13.5 \\
        \hline
        5 & 10.25 & 20.5 \\
        \hline
        6 & 7.50 & 15.9 \\
        \hline
        7 & 8.75 & 14.9 \\
        \hline
        8 & 6.20 & 10.3 \\
        \hline
        9 & 9.86 & 18.6 \\
        \hline
        10 & 8.50 & 14.2 \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \label{tab:tabl3}
\end{table}

С помощью представленных данных построим линейное уравнений простой регрессии.
Для этого необходимо просчитать коэффициенты $a$ и $b$.
Для упрощения расчетов построим вспомогательную таблицу~\ref{tab:tabl4}, в которой $\Sigma$ обозначает сумму элементов, а $\bar{x}$ --- среднее значение элементов:

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Расчетная таблица параметров линейного уравнения регрессии}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        № & $x$ & $y$ & $xy$ & $x^2$ & $y^2$ & $\hat{y}$ & $y-\hat{y}$ & $(y-\hat{y})^2$ & A (\%) \\
        \hline
        1 & 8.70 & 17.8 & 154.86 & 75.69 & 316.84 & 15.74 & 2.06 & 4.26 & 12 \\
        \hline
        2 & 6.30 & 11.6 & 73.08 & 39.69 & 134.56 & 12.09 & -0.49 & 0.24 & 4 \\
        \hline
        3 & 7.89 & 15.8 & 124.66 & 62.25 & 249.64 & 14.51 & 1.29 & 1.67 & 8 \\
        \hline
        4 & 10.24 & 13.5 & 138.24 & 104.8 & 182.25 & 18.08 & -4.58 & 20.95 & 34 \\
        \hline
        5 & 10.25 & 20.5 & 210.13 & 105.1 & 420.25 & 18.09 & 2.41 & 5.80 & 12 \\
        \hline
        6 & 7.50 & 15.9 & 119.25 & 56.25 & 252.81 & 13.91 & 1.99 & 3.95 & 12 \\
        \hline
        7 & 8.75 & 14.9 & 130.38 & 76.56 & 222.01 & 15.81 & -0.91 & 0.83 & 6 \\
        \hline
        8 & 6.20 & 10.3 & 63.86 & 38.44 & 106.09 & 11.94 & -1.64 & 2.68 & 16 \\
        \hline
        9 & 9.86 & 18.6 & 183.4 & 97.22 & 345.96 & 17.50 & 1.10 & 1.21 & 6 \\
        \hline
        10 & 8.50 & 14.2 & 120.7 & 72.25 & 201.64 & 15.43 & -1.23 & 1.52 & 9 \\
        \hline
        $\Sigma$ & 84.19 & 153.1 & 1318.6 & 728.3 & 2432.1 & 153.1 & 0.0 & 43.1 & 119 \\
        \hline
        $\bar{x}$ & 8.42 & 15.31 & 131.9 & 72.83 & 243.2 & 15.31 & 0.0 & 4.31 & 22 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:tabl4}
\end{table}

Для расчета коэффициентов $a$ и $b$ воспользуемся формулами:
\begin{itemize}[label=---]
    \item $b$ (коэффициент наклона), вычисляется по формуле:
        \begin{equation}
            b = \frac{\sum (x_i - \overline{x})(y_i - \overline{y})}{\sum (x_i - \overline{x})},
        \end{equation}
    \item $a$ (свободный член), вычисляется через средние значения по формуле:
        \begin{equation}
            a = \overline{y} - b \cdot \overline{x},
        \end{equation}
\end{itemize}

Подставим значения в формулы:
\begin{equation}
    \overline{x} = \frac{\sum x}{n} = \frac{84.19}{10} = 8.42,
\end{equation}
\begin{equation}
    \overline{y} = \frac{\sum y}{n} = \frac{153.1}{10} = 15.31,
\end{equation}
\begin{equation}
    b = \frac{1318.55}{728.27} = 1.81,
\end{equation}
\begin{equation}
    a = 15.31 - 1.51 \cdot 8.42 = 2.52.
\end{equation}

Таким образом, уравнение регрессии имеет вид:
\begin{equation}
    y = 2.52 + 1.81x.
\end{equation}

Вычисляем для уравнения коэффициент детерминации:
\begin{equation}
    R^2 = \frac{(\sum(x_i - \overline{x})(y_i - \overline{y}))^2}{\sum (x_i - \overline{x})^2(y_i - \overline{y})^2} = \frac{1318.55^2}{728.27 \cdot 2432.05} = 0.51.
\end{equation}
Это означает, что 51\% изменчивости зарплаты можно объяснить изменчивостью прожиточного минимума.
Остальные 49\% объясняются другими факторами~\cite{plehanov}.

\subsubsection{Логистическая регрессия}

\textbf{ Определение:} Логистическая регрессия --- это статистическая модель, используемая для предсказания вероятности возникновения некоторого события путем подгонки данных к логистической кривой~\cite{kras}.

Логистическая регрессия применяется для предсказания вероятности возникновения некоторого события по значениям множества признаков.
Для этого вводится так называемая зависимая переменная $y$, принимающая лишь одно из двух значений, как правило, это числа: 0 (событие не произошло), и 1 (событие произошло), и множество независимых переменных (также называемых признаками, предикторами или регрессорами) --- вещественных $x_1, x_2, \cdots, x_n$, на основе значений которых требуется вычислить вероятность принятия того или иного значения зависимой переменной~\cite{kras}.

Стандартная логистическая функция, также известная как сигмовидная функция (\textit{сигмовидная} означает «s--образная»), имеет формулу (\ref{eq:2}):
\begin{equation}
    f(x) = \frac{1}{1 + e^{-x}}.
    \label{eq:2}
\end{equation}

На рисунке~\ref{img:sigmoid_function_with_axes} показан соответствующий график сигмовидной функции.
По мере увеличения входного значения $x$ выходной сигнал сигмовидной функции приближается, но никогда не достигает 1.
Точно так же, когда входные данные уменьшаются, выходные данные сигмовидной функции приближаются, но никогда не достигают 0.
\includeimage
{sigmoid_function_with_axes}
{f}
{H}
{\textwidth}
{График сигмовидной функции}

Линейный компонент модели логистической регрессии описывается следующим уравнением (\ref{eq:3}):
\begin{equation}
    z = b_0 + b_1 x_1 + b_2 x_2 +\cdots + b_n x_n,
    \label{eq:3}
\end{equation}
где $n$ --- число входных переменных, $z$ --- результат линейного уравнения (логарифм шансов), $b_i$ --- коэффициент регрессии для $i$--го признака, $x_i$ --- значения признаков.

Чтобы получить прогноз логистической регрессии, значение $z$ затем передается сигмовидной функции, что дает значение (вероятность) от 0 до 1 (формула~\ref{eq:4}):
\begin{equation}
    y' = \frac{1}{1 + e^{-z}},
    \label{eq:4}
\end{equation}
где $y'$ --- результат модели логистической регрессии, $z$ --- линейный выход (рассчитанный в уравнении~\ref{eq:3}).

На рисунке~\ref{img:linear_to_logistic} показано как линейный результат преобразуется в результат логистической регрессии.
\includeimage
{linear_to_logistic}
{f}
{H}
{\textwidth}
{Слева: график линейной функции $z = 2x + 5$, выделены три точки. Справа: сигмовидная кривая с теми же тремя точками, выделенными после преобразования сигмовидной функцией}

В качестве функции потерь в линейной регрессии используется метод наименьших квадратов (квадрат потерь).
Этот метод подходит для линейной модели, где скорость изменения выходных значений постоянна.
Например, для линейной модели $y' = b + 3 x_1$ каждый раз, когда увеличивается входное значение $x_1$ на 1, выходное значение $y'$ увеличивается на 3~\cite{google2}.

Однако скорость изменения модели логистической регрессии не является постоянной.
Когда значение логарифма шансов ($z$) ближе к 0, небольшое увеличение $z$ приводит к гораздо большим изменениям $y$, чем когда $z$ является большим положительным или отрицательным числом.

В таблице~\ref{tab:tabl2} показаны выходные данные сигмовидной функции для входных значений от 6 до 10, а также соответствующая точность, необходимая для учета различий в результатах.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Выходные данные сигмовидной функции}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|}
        \hline
        Входное значение ($x$) & Выходное значение ($\sigma(x)$) & Требуемая точность \\
        \hline
        6 & 0.997 & 3 \\
        \hline
        7 & 0.999 & 3 \\
        \hline
        8 & 0.9997 & 4 \\
        \hline
        9 & 0.9999 & 4 \\
        \hline
        10 & 0.99998 & 5 \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \label{tab:tabl2}
\end{table}

В данном случае нельзя успешно применить метод наименьших квадратов для оценки параметров $b$ и построения прогнозов, так как в этом случае прогнозные значения вероятности могут принимать как отрицательные значения, так и значения больше единицы~\cite{dbu}.
В качестве альтернативы для оценки коэффициентов модели используют метод максимального правдоподобия, который заключается в оценивании параметров путем максимизации функции правдоподобия.

Положительный коэффициент говорит о том, что данный фактор увеличивает общий риск, то есть повышает вероятность анализируемого исхода.
Отрицательный коэффициент означает, что данный фактор уменьшает риск, то есть понижает вероятность наступления исхода~\cite{dbu}.

\textbf{Определение:} Метод максимального правдоподобия --- еще один способ построения оценки неизвестного параметра.
Состоит он в том, что в качестве «наиболее правдоподобного» значения берут значение $\Theta$, максимизирующее вероятность получить при $n$ опытах данную выборку $X = (X_1, X_2, \cdots, X_n)$~\cite{dbu}.
Это значение параметра $\Theta$ зависит от выборки и является искомой оценкой.

Формула функции правдоподобия имеет вид:
\begin{equation}
    f(X, \Theta) = f_{\Theta}(X_1) \cdot f_{\Theta}(X_2) \cdot \cdots \cdot f_{\Theta}(X_n) = \prod_{i=1}^{n} f_{\Theta}(X_i).
\end{equation}

Формула логарифма правдоподобия имеет вид:
\begin{equation}
    L(X, \Theta) = \ln f(X, \Theta) = \sum_{i=1}^{n} \ln f_{\Theta}(X_i).
\end{equation}

\subsubsection*{Применение}

Согласно проведенному анализу современных исследований, связанных с использованием логистической регрессии, было выявлено несколько особенностей.
Во--первых, применение этой модели наиболее распространено в социально--экономических и медицинских исследованиях, хотя есть опыт применения в работах технического характера.
Во--вторых, с помощью этой модели решают три типа задач: прогнозирование, классификация и оценка влияния факторов на исход~\cite{vlasenko}.

При использовании логистической регрессии возникают следующие трудности:
\begin{enumerate}[label=\arabic*), leftmargin=1.6\parindent]
    \item ошибка соотнесения с классом значения --- возникает при классификации объектов, которые близки к границе класса (вероятность близка к 0.5).
    Например, в~\cite{simov} модель логистической регрессии используется для решения задачи кредитного скоринга.
    Задача заключается в классификации клиентов банка на два класса: надежные и ненадежные.
    Автор отмечает, что клиентов, для которых вероятность возвращения кредита близка к 0.5, невозможно классифицировать однозначно;
    \item мультиколлинеарность --- возникает, когда два или более предиктора в модели линейно зависимы.
    Например, в~\cite{muradov} отмечается, что пренебрежение зависимостями между независимыми переменными ведет к построению ошибочных моделей.
    Автор предлагает проводить предварительное статистическое исследование и исключать такие переменные из анализа;
    \item несбалансированные данные --- возникает, когда один из классов в обучающей выборке представлен значительно меньшим количеством объектов.
    Например, в работе~\cite{seredniy} автор отмечает, что при обучении модели на выборке с неравномерным распределением классов значений зависимой переменной была получена низкая точность прогноза.
    После «выравнивания» выборки и повторного обучения модель показала 99\% точности;
    \item проблема «границ чувствительности» --- возникает, когда модель логистической регрессии не может корректно оценить вероятность принадлежности объекта к классу.
    Например, в кредитном скоринге клиенты в возрасте 30 и 31 год практически одинаковые группы, а клиенты с возрастом 60 и 61 год --- весьма разные группы заемщиков~\cite{saponov}.
\end{enumerate}

Тем не менее большинство исследований показывают эффективность модели логистической регрессии.
Кроме высокой точности прогнозирования, стоит отметить ее достоинство решать задачи различного масштаба: от 3 независимых~\cite{simonova} переменных до 230~\cite{osikov}, от 40 записей~\cite{bogdanov} до 20 миллионов~\cite{seredniy}, а построенные модели понятны для интерпретации.

Несмотря на существующие ограничения, модель логистической регрессии показывает высокую точность прогнозирования и широкий спектр применения в различных предметных областях.


\subsubsection{Адаптивная регрессия}

\textbf{ Определение:} Адаптивная регрессия --- это метод статистического моделирования, который использует функции для представления нелинейных зависимостей между переменными.
В отличие от линейных моделей, адаптивная регрессия может автоматически подстраиваться под данные, включая нелинейные связи и взаимодействия между предикторами, что позволяет улучшить точность предсказаний~\cite{friedman2}.

Один из популярных методов адаптивной регрессии для выявления нелинейных связей в данных --- это многомерные адаптивные регрессионные сплайны (МАРС)~\cite{friedman2}.

МАРС --- это статистическая процедура, позволяющая решить классическую задачу регрессии: установить вид и параметры аппроксимирующей функции, описывающую функциональную зависимость отдельных наблюдений (исходные данные) с указанной точностью~\cite{romanova}.
Пространство значений входных переменных разбивается на области со своими собственными уравнениями базисных функций.
Это позволяет использовать МАРС даже в случае задач с «проклятием размерности», когда высокая размерность пространства значений входных переменных ограничивает применимость иных статистических процедур.

Метод МАР--сплайнов не имеет ограничения, характерного для иных статистических методов, в части наличия исходных предположений о типе зависимостей (линейных, степенных, экспоненциальных) между предикторными и выходными переменными~\cite{romanova}.
Кроме того, метод МАРС чувствителен к изменению вида связи между предиктором и откликом, будь то: изменение формы связи (например, от линейной к степенной), добавление или вычитание некоторой константы для прогноза отклика справа от узловой точки предиктора, изменение наклона регрессионной функции~\cite{romanova}.

Подобные особенности сплайнов достигаются за счет использования следующих базисных функций особого вида:
\begin{equation}
    (x - t)_{+} = \begin{cases}
        x - t, & если x > t, \\
        0, &~\text{иначе},
    \end{cases}
    \label{eq:5}
\end{equation}
\begin{equation}
    (t - x)_{-} = \begin{cases}
        t - x, & если x < t, \\
        0, &~\text{иначе},
    \end{cases}
    \label{eq:6}
\end{equation}
где $t$ --- точка разрыва (узел).
Этот метод оценивает каждую точку данных для каждого предиктора в качестве узла и создаёт линейную регрессионную модель с выбранной(ыми) переменной(ыми).

Формулы вида~(\ref{eq:5}~---~\ref{eq:6}) можно представить в следующем виде соответственно:
\begin{equation}
    (x - t)_{+} = max(0, x - t),
\end{equation}
\begin{equation}
    (t - x)_{+} = max(0, t - x).
\end{equation}

В многомерном случае для каждой компоненты $x_j$ вектора предикторов $x = (x_1, x_2, \cdots, x_n)$ строятся базисные функции вида~(\ref{eq:5}~---~\ref{eq:6}) с узлами в каждой наблюдаемой переменной $x_ij$, где $i = \overline{1, 2, \cdots, n}$ и $j = \overline{1, 2, \cdots, m}$.

Общее уравнение МАР--сплайнов для модели из $M$ членов, отличных от константы, представляет собой взвешенную сумму базисных функций и их произведений и записывается в виде~(\ref{eq:5}):
\begin{equation}
    y = f(x) = b_0 + \sum_{m=1}^{M} b_m h_m(x),
\end{equation}
где $b_0$ --- свободный член, $b_m$ --- коэффициенты регрессии, определяемые методом наименьших квадратов, $h_m(x)$ --- базисная функция, $M$ --- число базисных функций.

Основной принцип работы модели состоит в выборе нужной взвешенной суммы базисных функций из общего набора базисных функций, покрывающих все значения каждого предиктора (т.е. набор будет состоять из одной базисной функции и параметра $t$ для каждого отдельного значения каждой предикторной переменной).
Алгоритм МАР--сплайнов отыскивает в пространстве всех входных и предикторных переменных расположение узловых точек, а также взаимосвязи между переменными~\cite{romanova}.
В процессе поиска число добавленных к модели базисных функций из общего набора возрастает до тех пор, пока не будет максимизирован общий критерий качества модели --- обобщенное скользящее среднее, который имеет следующий вид:
\begin{equation}
    GCV(M) = \frac{1}{n} \frac{\sum_{i=1}^{n} (y_i - f(x_i))^2}{(1 - \frac{C}{n})^2},
\end{equation}
где $GCV(M)$ --- критерий точности модели, отражающий рост дисперсии с ростом числа базисных функций, $C$ --- эффективное число параметров модели, которое в общем случае определяется как $C = 2K - 1$, где $K$ --- общее число параметров модели.

Пошаговый алгоритм построения МАР--сплайна схож с алгоритмом линейной регрессии, только вместо регрессионных функций используются базисные функции.
Например, рассмотрим нелинейные, немонотонные данные, где $y = f(x)$.
Процедура МАРС сначала ищет одну точку в диапазоне значений $x$, где две различные линейные зависимости между $y$ и $x$ минимизируют ошибку методом наименьших квадратов~\cite{gitbook}.

Результатом становится функция $h(x - a)$, где $a$ --- это значение точки разрыва.
Для одного узла функция $h(x - a)$ выглядит как $h(x - 1.183606)$, следовательно, две линейные модели для $y$ имеют вид:
\begin{equation}
  \text{y} =
  \begin{cases}
    \beta_0 + \beta_1(1.183606 - \text{x}) & \text{x} < 1.183606, \\
    \beta_0 + \beta_1(\text{x} - 1.183606) & \text{x} > 1.183606
  \end{cases}
\end{equation}

После нахождения первого узла поиск продолжается для второго узла, который обнаруживается при $x = 4.898114$.
Это приводит к созданию трёх линейных моделей для $y$:

\begin{equation}
  \text{y} =
  \begin{cases}
    \beta_0 + \beta_1(1.183606 - \text{x}) & \text{x} < 1.183606, \\
    \beta_0 + \beta_1(\text{x} - 1.183606) & \text{x} > 1.183606 \quad \& \quad \text{x} < 4.898114, \\
    \beta_0 + \beta_1(4.898114 - \text{x}) & \text{x} > 4.898114
  \end{cases}
\end{equation}

На рисунке~\ref{img:examples-of-multiple-knots-1} показан пример адаптивного регрессионного сплайна с одним, двумя, тремя и четырьмя узлами соответственно.
\includeimage
{examples-of-multiple-knots-1}
{f}
{H}
{\textwidth}
{Пример адаптивного регрессионного сплайна}

Этот процесс продолжается до тех пор, пока не будет найдено множество узлов, что приводит к созданию точного нелинейного уравнения предсказания.
Добавление большого количества узлов может позволить модели полностью соответствовать обучающим данным, но привести к недостаточной обобщаемости на новые, ранее не виденные данные.

Поэтому, после того как полный набор узлов найден, следует поочередно удалять узлы, которые не вносят значительного вклада в точность предсказания~\cite{gitbook}.

\subsubsection*{Применение}

МАР--сплайны находят свое применение во многих сферах науки и технологий, например, в предсказании видов распределений по имеющимся данным~\cite{elith2007}, кишечного поглощения лекарств~\cite{deconinck2007}, а также в воспроизведении речи~\cite{haas1998} и поиске глобального оптимума в проектировании конструкций~\cite{crino2007}.

Многомерные адаптивные регрессионные сплайны обладают рядом преимуществ перед другими регрессионными методами~\cite{fedosin}:
\begin{enumerate}[label=\arabic*), leftmargin=1.6\parindent]
    \item модели, построенные с использованием МАР--сплайнов, обладают большей гибкостью, чем модели, построенные при помощи линейной регрессии;
    \item МАР--сплайны могут автоматически находить нелинейные зависимости между переменными, что позволяет улучшить точность прогнозов;
    \item МАР--сплайны позволяют работать с численными и категориальными признаками;
    \item благодаря разделению исходных данных на области базисными функциями, МАР--сплайны позволяют определять выбросы;
    \item МАР--сплайны не требуют значительных мер по подготовке входных данных;
    \item метод демонстрирует высокую устойчивость к многоколлинеарности, что особенно важно при работе с большими наборами данных;
\end{enumerate}

Благодаря своим преимуществам, МАР--сплайны нашли применение в биоинформатике для анализа геномных данных, включая прогнозирование экспрессии генов и идентификацию биомаркеров.
Метод активно используется в экологии для моделирования и прогнозирования ареалов обитания видов с учетом множества факторов окружающей среды, в экономике и финансах --- для прогнозирования цен, анализа временных рядов и моделирования волатильности;
В задачах управления производственными процессами МАР--сплайны помогают оптимизировать технологические параметры и контролировать качество продукции.

\subsection{Сравнительный анализ методов прогнозирования задержек авиарейсов}

В данной работе проведен сравнительный анализ методов прогнозирования задержек авиарейсов, включая линейную и логистическую регрессию, а также адаптивную регрессию, который представлен в таблице~\ref{tab:tabl5}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \small % Уменьшаем размер шрифта
    \setlength{\tabcolsep}{5pt} % Уменьшаем отступы в ячейках
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \caption{Сравнительный анализ методов прогнозирования задержек авиарейсов}
    \begin{tabular}{|>{\centering}p{3.8cm}|c|c|c|>{\centering\arraybackslash}p{3cm}|}
        \hline
        \textbf{Критерий} & \textbf{Линейная} & \textbf{Логистическая} & \textbf{Адаптивная} & \textbf{Итеративно-адапт.} \\
        \hline
        Учет нелинейных зависимостей & Нет & Частично & Да & Да \\
        \hline
        Работа с пространственно-временными данными & Частично & Частично & Да & Да \\
        \hline
        Интерпретируемость & Высокая & Средняя & Средняя & Средняя \\
        \hline
        Стабильность прогнозов & Низкая & Средняя & Высокая & Высокая \\
        \hline
        Обучение на новых данных & Нет & Нет & Да & Да \\
        \hline
        Поддержка итеративности & Нет & Нет & Да & Да \\
        \hline
        Результат & Число минут & Вероятность & Число минут & Число минут \\
        \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:tabl5}
\end{table}

\subsection*{Выводы}

В подразделе проведен сравнительный анализ трех классов методов прогнозирования.
Линейная регрессия продемонстрировала преимущества в простоте интерпретации, но оказалась неспособна учитывать нелинейные зависимости.
Адаптивные методы (MAP--сплайны) показали лучшую точность за счет автоматического выявления сложных взаимосвязей.
Сравнительный анализ выявил отсутствие готовых решений, сочетающих высокую точность с возможностью оперативной адаптации к изменяющимся условиям.

%\section{Анализ существующих решений}
%
%Существует несколько решений в сфере мониторинга полетов, которые обеспечивают отслеживание воздушного движения в реальном времени:
%\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
%    \item Flightradar24 --- это глобальный сервис отслеживания рейсов, который предоставляет информацию о $1000$ воздушных судов по всему миру в режиме реального времени~\cite{flightradar24};
%    \includeimage
%        {flightradar24}
%        {f}
%        {H}
%        {\textwidth}
%        {Пример отслеживания полетов на Flightradar24}
%    \item FlightAware --- это цифровая авиационная компания, которая управляет крупнейшей в мире платформой отслеживания полетов и сбора данных.
%    Благодаря глобальной связи с каждым сегментом авиации, FlightAware предоставляет более $10$ тысяч эксплуатантам воздушных судов и поставщикам услуг, а также более $13$ миллионов пассажиров глобальные решения для отслеживания полетов, технологии прогнозирования, аналитики и инструменты принятия решений~\cite{flightaware}.
%    \includeimage
%        {flightaware}
%        {f}
%        {H}
%        {0.8\textwidth}
%        {Пример отслеживания полетов на FlightAware}
%\end{enumerate}

\section{Постановка задачи}


\section*{Выводы}
В рамках данного раздела проведен комплексный анализ проблемы прогнозирования задержек авиарейсов.
Были систематизированы ключевые факторы, влияющие на регулярность полетов, включая природно--климатические, технико-эксплуатационные и организационно--управленческие аспекты.
Особое внимание уделено пространственно--временным закономерностям, демонстрирующим устойчивую корреляцию между географической локацией, временными параметрами и вероятностью задержек.

Проведенный сравнительный анализ методов прогнозирования позволил выявить ограничения традиционных регрессионных подходов при работе с нелинейными зависимостями.
Наиболее перспективными представляются адаптивные методы, способные учитывать комплексное взаимодействие множества факторов в изменяющихся условиях.

Полученные результаты создают теоретическую основу для разработки итеративного алгоритма прогнозирования, сочетающего преимущества регрессионного анализа с возможностями адаптивного моделирования.
Это открывает перспективы для создания более точных систем предсказания задержек, учитывающих как статические параметры, так и динамику изменений операционной обстановки.